<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tips on Vincent Demeester</title>
    <link>http://vincent.demeester.fr/tags/tips/</link>
    <description>Recent content in Tips on Vincent Demeester</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://vincent.demeester.fr/tags/tips/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Firefox hidden feature — places in bookmarks</title>
      <link>http://vincent.demeester.fr/posts/2016-09-18-firefox-places-and-bookmarks/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://vincent.demeester.fr/posts/2016-09-18-firefox-places-and-bookmarks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
Je réalise que j&#39;utilise Firefox depuis bien plus de 10 ans maintenant
(on doit être à minimum 15 ans en fait…). Et je me souviens d&#39;un temps
où je souhaitais rendre mes &lt;i&gt;bookmarks&lt;/i&gt; (marque-pages 👼)
dynamique. Après tout ils existent de base dans Firefox (e.g. &lt;code&gt;Most
visited&lt;/code&gt;), il doit donc être possible d&#39;en faire soit même.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Il fut un temps où c&#39;était facile à mettre en place — ouvrir la
gestion des marques pages, chercher quelque chose et &lt;i&gt;cliquer&lt;/i&gt; sur le
bouton &lt;code&gt;save&lt;/code&gt; pour sauvegarder cette recherche en tant de bookmark
dynamique.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;span class=&#34;underline&#34;&gt;Note&lt;/span&gt;: comme j&#39;avais grave lutté à l&#39;époque, et que j&#39;ai encore lutté
cette fois ci, cet article va me servir de pense-bête pour le futur.
&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;outline-container-sec-1&#34; class=&#34;outline-2&#34;&gt;
&lt;h2 id=&#34;sec-1&#34;&gt;Places&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;outline-text-2&#34; id=&#34;text-1&#34;&gt;
&lt;p&gt;
C&#39;est le petit nom que possède cette fonctionnalité dans le cœur de
Firefox. C&#39;est un nom relativement commun, du coup ça n&#39;aide pas trop
la recherche d&#39;information… Le meilleur endroit pour se documenter
reste alors le &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org&#34;&gt;Mozilla Developer Network&lt;/a&gt;… 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Et ce qu&#39;on peut lire sur cette &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Mozilla/Tech/Places&#34;&gt;page&lt;/a&gt; c&#39;est :
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Places is the bookmarks and history management system introduced in
Firefox 3. It offers increased flexibility and complex querying to
make handling the places the user goes easier and more
convenient. It also includes new features including favicon storage
and the ability to annotate pages with arbitrary information.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
C&#39;est donc un mécanisme interne qui permet d&#39;annoter des pages
(bookmarks, history, …) et surtout un &lt;i&gt;requêtage&lt;/i&gt; plus complexe et
flexible que le système précédent. On peut noter également que c&#39;est
arrivé en version 3, et qu&#39;à la date du jour, la version courante de
Firefox est la 48. En espérant donc que ce soit toujours le système en
place (&lt;i&gt;spoiler alert: ça a l&#39;air d&#39;être le cas&lt;/i&gt;).
&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016/firefox-place-awesomebar-example.png&#34; alt=&#34;firefox-place-awesomebar-example.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;figure-number&#34;&gt;Figure 1:&lt;/span&gt; An example of places usage in the awesome bar&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
Les petits &lt;i&gt;encarts&lt;/i&gt; en noir ci-dessus sont un exemple de ces
&lt;i&gt;places&lt;/i&gt;. Ici il s&#39;agit des &lt;b&gt;tags&lt;/b&gt; qui ont étés apposer sur les
bookmarks ; on voit d&#39;ailleurs que ce sont des bookmarks puisqu&#39;ils
ont une petite étoile à côté du joli petit &lt;code&gt;favicon&lt;/code&gt;. Firefox a pris
les termes que j&#39;ai écrit dans la barre d&#39;url et à faire une recherche
dans les &lt;i&gt;places&lt;/i&gt; suivant différents critères (l&#39;url, les tags pour
les bookmarks, …).
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;outline-container-sec-2&#34; class=&#34;outline-2&#34;&gt;
&lt;h2 id=&#34;sec-2&#34;&gt;Places dans les bookmarks&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;outline-text-2&#34; id=&#34;text-2&#34;&gt;
&lt;p&gt;
L&#39;idée est d&#39;utiliser cette fonctionnalité pour faire des bookmarks
dynamique. Pour poser un peu de contexte, j&#39;utilise surtout la
bookmark toolbar pour accéder à des pages dont j&#39;ai besoin (au hasard,
le webmail du boulot, une page précise d&#39;issues sur github, des pages
de guide/référence/manuel sur des outils que j&#39;utilise…) et également
en mode &lt;i&gt;read that later&lt;/i&gt;.
&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016/firefox-place-bookmark-toolbar.png&#34; alt=&#34;firefox-place-bookmark-toolbar.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;figure-number&#34;&gt;Figure 2:&lt;/span&gt; Ma &lt;i&gt;bookmark&lt;/i&gt; toolbar&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
Par exemple, dans mon dossier &lt;code&gt;inbox&lt;/code&gt;, il y a plusieurs sous-dossiers
(en fait des dossiers dynamique, mais j&#39;y reviendrais plus tard),
genre &lt;code&gt;docker&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;nix&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;golang&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;java&lt;/code&gt;, etc. Tout ce qui &lt;i&gt;traîne&lt;/i&gt;
dans &lt;code&gt;inbox&lt;/code&gt; est à lire ou à trier (&lt;code&gt;inbox&lt;/code&gt; se réfère un peu à ce que
l&#39;on peut voir avec GTD). Chaque sous dossier était une sorte de
&lt;i&gt;filtre&lt;/i&gt; par projet, langage ou /whatever/…
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Nous allons donc ruser un peu et utiliser les &lt;i&gt;places&lt;/i&gt; dans nos
bookmarks pour en faire des dossiers dynamique, à l&#39;instar de &lt;code&gt;Most
Visited&lt;/code&gt;. Pour se faire, il faut déjà trouver un peu de documentation
sur l&#39;utilisation de ces fameuses &lt;i&gt;places&lt;/i&gt; au sein de bookmarks — et
ça pèche un peu… Toujours sur le &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org&#34;&gt;Mozilla Developer Network&lt;/a&gt;, une page
&lt;i&gt;un peu caché&lt;/i&gt; nous révèle quelques informations : &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Mozilla/Tech/Places/Places_query_URIs&#34;&gt;Places query URIs&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
You can use a &lt;code&gt;place&lt;/code&gt; URI as a bookmark. For example, if you right-click
on the toolbar and choose &#34;New Bookmark,&#34; you can enter a place URI
there to create a new query on your toolbar that, when clicked, will
reveal a popup containing the results of the query.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
Victoire &lt;code&gt;\o/&lt;/code&gt;, il &lt;i&gt;suffit&lt;/i&gt; de créer un bookmark avec comme &lt;code&gt;URI&lt;/code&gt;
une &lt;code&gt;place:…&lt;/code&gt; URI et c&#39;est gagné. Ainsi, un bookmark avec comme &lt;code&gt;URI&lt;/code&gt;
&lt;code&gt;place:terms=nixos&lt;/code&gt; me retournera un dossier dynamique  qui contiens
tous les liens (&lt;i&gt;history&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;bookmarks&lt;/i&gt;, …) qui contiennent le mot
&lt;code&gt;nixos&lt;/code&gt; — en gros l&#39;équivalent de ce que nous aurions si nous tapions
&lt;code&gt;nixos&lt;/code&gt; dans la &lt;i&gt;awesomebar&lt;/i&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Si l&#39;on regarde d&#39;un peu plus près &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Mozilla/Tech/Places/Places_query_URIs&#34;&gt;Places query URIs&lt;/a&gt;, il y a une
longue liste de paramètres possible. Il y en a pour presque tous les
goûts : le temps (utile pour afficher l&#39;historique, mais pas trop),
les visites, le type de &lt;i&gt;place&lt;/i&gt; (&lt;i&gt;bookmark&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;history&lt;/i&gt;, …), le
domaine de l&#39;élément, le dossier dans lequel il se trouve, l&#39;&lt;code&gt;URI&lt;/code&gt;,
les tags… j&#39;en passe et des meilleurs.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Si par exemple, je souhaite n&#39;afficher que les pages visités
aujourd&#39;hui, triés par nombre de visites et limités à 10 résultats, je
peux mettre comme &lt;code&gt;URI&lt;/code&gt; :
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;org-src-container&#34;&gt;

&lt;pre class=&#34;src src-http&#34;&gt;place:queryType=0&amp;amp;sort=8&amp;amp;maxResults=10&amp;amp;beginTimeRef=1&amp;amp;beginTime=0
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
Et on obtiens ça :
&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016/firefox-place-most-visited-today.png&#34; alt=&#34;firefox-place-most-visited-today.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
Mais revenons à nos moutons, moi ce que je souhaite, c&#39;est faire des
dossiers dynamique par &lt;code&gt;tag&lt;/code&gt;, i.e. les tags que l&#39;on peut setter
lorsqu&#39;on ajoute un bookmark. Et ça tombe bien, un des paramètres
s&#39;appelle &lt;code&gt;tag&lt;/code&gt; et fait exactement ça. Je souhaite également pouvoir
faire des &lt;code&gt;ET&lt;/code&gt; sur mes tags — par exemple, dans mon dossier
&lt;code&gt;inbox/nixos&lt;/code&gt; je veux tous les bookmarks qui sont taggués &lt;code&gt;inbox&lt;/code&gt; &lt;b&gt;et&lt;/b&gt;
&lt;code&gt;nixos&lt;/code&gt;. Et c&#39;est simple, il suffit de lui donner les deux.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;org-src-container&#34;&gt;

&lt;pre class=&#34;src src-http&#34;&gt;place:tag=inbox&amp;amp;tag=nixos
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;outline-container-sec-3&#34; class=&#34;outline-2&#34;&gt;
&lt;h2 id=&#34;sec-3&#34;&gt;Rétrospective&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;outline-text-2&#34; id=&#34;text-3&#34;&gt;
&lt;p&gt;
Voilà, vous avez maintenant tout ce qu&#39;il faut pour faire des dossiers
dynamiques dans vos bookmarks Firefox et vous organiser au mieux (
&lt;i&gt;ou pas&lt;/i&gt;). Quelques points à noter :
&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&#34;org-ul&#34;&gt;
&lt;li&gt;L&#39;icône du dossier dynamique — ou même la fonctionnalité à
proprement parler= n&#39;apparaît pas de suite. Il faut parfois
redémarrez Firefox pour profiter du nouveau dossier dynamique.
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une fois que le bookmark est vu comme un dossier dynamique, il n&#39;est
plus possible d&#39;éditer l&#39;&lt;code&gt;URI&lt;/code&gt;. Si vous voulez en changer un, il
faut tout bonnement le recréer.
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bien que ce soit une fonctionnalité que je trouve géniale, il y a
peu de &lt;i&gt;presse&lt;/i&gt; sur le sujet et à mon grand étonnement, aucun plugin
pour gérer ça plus proprement. Est-ce le signe qu&#39;un jour ce ne sera
plus supporter, je n&#39;en ai aucune idée.
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un point très positif si vous utilisez Firefox Sync : ça marche bien
(pas vraiment étonnant en fait), ces dossiers se synchronise comme
le reste et seront donc à disponible quelque soit l&#39;appareil sur lequel
vous utilisez firefox &lt;code&gt;\o/&lt;/code&gt;.
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>