<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shell on Vincent Demeester</title>
    <link>https://vincent.demeester.fr/tags/shell/</link>
    <description>Recent content in shell on Vincent Demeester</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://vincent.demeester.fr/tags/shell/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>nix run aliases</title>
      <link>https://vincent.demeester.fr/posts/2019-01-26-nix-run-alias/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://vincent.demeester.fr/posts/2019-01-26-nix-run-alias/</guid>
      <description>I use NixOS each and every day, everywhere. One really cool feature of nix is nix-shell and more recently (with nix &amp;gt;= 2.0.0), nix run.
Usage: nix run &amp;lt;FLAGS&amp;gt;... &amp;lt;INSTALLABLES&amp;gt;... Summary: run a shell in which the specified packages are available. Flags: --arg &amp;lt;NAME&amp;gt; &amp;lt;EXPR&amp;gt; argument to be passed to Nix functions --argstr &amp;lt;NAME&amp;gt; &amp;lt;STRING&amp;gt; string-valued argument to be passed to Nix functions -c, --command &amp;lt;COMMAND&amp;gt; &amp;lt;ARGS&amp;gt; command and arguments to be executed; defaults to &amp;#39;bash&amp;#39; -f, --file &amp;lt;FILE&amp;gt; evaluate FILE rather than the default -i, --ignore-environment clear the entire environment (except those specified with --keep) -I, --include &amp;lt;PATH&amp;gt; add a path to the list of locations used to look up &amp;lt;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestion de configuration : introduction</title>
      <link>https://vincent.demeester.fr/posts/2015-07-31-config-managment-intro/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vincent.demeester.fr/posts/2015-07-31-config-managment-intro/</guid>
      <description>Cela doit faire au moins 2 ans que je souhaite partager la façon dont je gère mes configurations (en anglais dotfiles). Comme j&#39;ai longtemps repoussé l&#39;échéance, probablement de peur d&#39;avoir un roman à écrire, je vais en faire une série de petits billets de blog dont celui-ci est l&#39;introduction. Nous y aborderons donc mon besoin, et mes choix. Besoin(s)  En bon geek que je suis, je suis fan des dotfiles.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>